\section{Wie das limbische System auf das Umfeld reagiert}\label{sec:die-reaktionen-des-limbischen-systems}
Unser limbisches System hat im Laufe der menschlichen Entwicklung, drei überlebensnotwendige Reaktionen erlernt.
Diese Reaktionen haben einen wichtigen Einfluss auf unser Verhalten in Gefahrensituationen.
Während zu Beginn der Menschheit urzeitliche Raubtiere eine Gefahr darstellten, sind es heutzutage alltägliche Stresssituationen, in denen
der limbische Teil unseres Gehirns diese folgenden drei alternativen Reaktionen auslöst.

\begin{itemize}
    \item Schockstarre
    \item Flucht
    \item Kampf
\end{itemize}

\subsection{Schockstarre}\label{subsec:schockstarre}
Wie bereits erwähnt haben wir das limbische System von unseren Vorfahren geerbt.
Da die meisten Tiere bzw.\ Raubtiere auf Bewegung reagieren (da Bewegung von Beutetieren bei diesen den Jagd-Instinkt auslöst),
war die erste Verteidigungsstrategie unserer Vorfahren, wie auch von den meisten Tieren,
angesichts einer solchen Gefahr in die Schockstarre zu fallen.
Eine extreme Form der Schockstarre sind zum Beispiel Tiere, welche sich, wenn sie sich bedroht fühlen, tot stellen.
Heutzutage ist es jedoch unwahrscheinlich, dass wir in unserem Alltag Raubtieren begegnen.
Dennoch gibt es moderne Alltagssituationen, in denen wir uns plötzlich bedroht oder verunsichert fühlen,
auf die wir auf viel subtilere Weise mit Schockstarre reagieren können.
So lässt sich beispielsweise oft beobachten, wie Menschen oft erstarren, wenn sie bei einer
verbotenen oder geheimen Tat ertappt werden.
Ein weiteres Beispiel ist, wie wir plötzlich kurz verharren, wenn wir merken, dass wir etwas vergessen haben.
Dieser kurzer Moment der Schockstarre verschafft uns Zeit, um schnell darüber nachzudenken,
wie wir auf die vorliegende Bedrohung oder Stresssituation am besten reagieren müssen.

\subsection{Flucht}\label{subsec:flucht}
In gewissen gefährlichen Situationen, kann es sein, dass die Schockstarre ungeeignet ist oder nicht ausreicht als Reaktion,
um einer Gefahr zu entkommen.
Das limbische System hat für solche Fälle eine weitere Reaktion auf Bedrohungen erlernt;\ die Flucht.
Viele Tiere, wie auch unsere Vorfahren, mussten in bedrohlichen Situationen ohne zu Überlegen als instinktive Reaktion
den schnellsten Fluchtweg finden.
Beispielsweise um von einem Raubtier davonzulaufen.
Da wir jedoch heutzutage nicht mehr in der Wildnis leben, sehen moderne Bedrohungen anders aus und von denen laufen wir meistens nicht weg.
Doch auch wenn die Verhaltensweise bei einer ``Flucht-Reaktion'' sich nicht mehr so extrem zeigt, können wir sie heute noch beobachten.
Sich von Dingen oder Personen abzuwenden, sich einem unangenehmen Gespräch zu entziehen, räumlichen Abstand zu gewinnen, den Blick abzuwenden,
etwas vor sich (beispielsweise beim Sitzen auf den Schoss) zu legen, sind gute Beispiele dafür.
Mit solchen Abwehrgesten versuchen wir uns von Dingen oder Personen in Stresssituationen zu distanzieren oder abzugrenzen und diese können wir
als nonverbale Signale in einer Kommunikation beobachten.

\subsection{Kampf}\label{subsec:kampf}
Die letzte und radikalste Reaktion vom unserem limbischem System als Überlebenstaktik ist der Kampf.
D.h.\ wenn alles andere nicht hilft, gehen wir über in den Angriff, dabei verwandeln wir Angst in Wut um.
Da das Ausleben von Wut als Gewalt in unserem heutigen Alltag nicht nur unangebracht ist, sondern auch gesetzeswidrig ist,
haben wir moderne Formen entwickelt einen ``Angriff'' auszuüben: Streit, Schimpfwörter, Anschuldigungen, Provokationen und ähnliches.
So kann es sein, dass Menschen ``aggressiv'' reagieren, wenn sie sich bedroht fühlen oder verunsichert fühlen in gewissen Stresssituationen.
Den Kampf-Zustand zeigen viele auch (bewusst oder unbewusst) auch in ihrer Körpersprache: die Körperhaltung
verändert sich, wie zum Beispiel das ausstrecken der Brust oder das aufsetzen eines strengen Blickes.